\input fo2018
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 5. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Kalorimetry a součástky}   \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{5}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Úloha je o nádobě s vodou, do které vkládáme jednu, dvě a pak i tři kovové součástky. Zadané jsou počáteční a koncové teploty pro jednu a dvě součástky.
Vždy platí, že součet objemů vody a součástek je stejný. Také platí, že teplo se vyměňuje jen mezi součástkami a vodou.

\thisis{Řešení: }
\begitems\style a
Zachování objemu můžu zapsat tak, že se objem vody rovná původnímu objemu bez objemu vložených součástek.
$$ \Vv = \V - \n\Vs \eqno \label[voda] \eqmark $$

Abych zjistil více, složím rovnice \ref[zachovani], \ref[teplo], \ref[hustota] a \ref[voda] pro obecný případ.
$$\eqalignno{
\Qv                                &= -\Qs \cr
\mv               \cv (\Tn - \Tav) &= -     \n \ms \cs (\Tn - \Tas) \cr
\rov \Vv          \cv (\Tn - \Tav) &= -\ros \n \Vs \cs (\Tn - \Tas) \cr
\rov (\V - \n\Vs) \cv (\Tn - \Tav) &= -\ros \n \Vs \cs (\Tn - \Tas) & \label[teplicko] \eqmark \cr
}$$

Pak můžu vzít rovnice pro oba zadané případy a spolu je vydělit. Tím se mi vyloučí $\cs$, které budu zjišťovat až později.
Pro úplné zobecnění použiji $x$ a $y$ jako počty součástek.
$$\eqalignno{
{\rov (\V - \x\Vs) \cv (\Tx - \Tav) \over
 \rov (\V - \y\Vs) \cv (\Ty - \Tav) } &=
{-\ros \x \Vs \cs (\Tx - \Tas) \over
 -\ros \y \Vs \cs (\Ty - \Tas) }\cr
%
{\V - \x\Vs \over
 \V - \y\Vs } &=
{\x (\Tx - \Tas) (\Ty - \Tav) \over
 \y (\Ty - \Tas) (\Tx - \Tav) }\cr
%
\k &= {\x (\Tx - \Tas) (\Ty - \Tav) \over
       \y (\Ty - \Tas) (\Tx - \Tav) }\cr
%
\V - \x\Vs &= \k\V - \k\y\Vs\cr
\Vs &= {\k-1 \over \k\y -\x }\V\cr
\r &= {\k-1 \over \k\y -\x } \cr
\Vs &= \r\V & \label[ratio] \eqmark \cr
}$$

Díky úpravám jsme se dostali k poměru objemu součástky k původnímu objemu vody. To nám pomůže dále při výpočtech, protože nám bude ve výpočtech figurovat pouze
jeden neznámý objem.

* Vypočítáme obecně měrnou tepelnou kapacitu součástky. Můžeme dosadit $\Vs$ do rovnice pro kterýkoliv z případů. Pak můžebe objem vyloučit z celé rovnice.
$$\eqalignno{
\rov (\V - \x\r\V) \cv (\Tx - \Tav) &= -\ros \x \r\V \cs (\Tx - \Tas) \cr
\rov (1  - \x\r  ) \cv (\Tx - \Tav) &= -\ros \x \r   \cs (\Tx - \Tas) \cr
\cs &= \left( 1 - {1 \over \x\r} \right) \cdot {\rov\over\ros} \cdot {\Tx - \Tav \over \Tx - \Tas} \cdot \cv \cr
}$$

Po dosazení $r$ a $k$:
$$\eqalignno{
\cs &= \left( 1 - {\k\y -\x \over \x (\k-1) } \right) \cdot {\rov\over\ros} \cdot {\Tx - \Tav \over \Tx - \Tas} \cdot \cv \cr
\cs &= \left( 1 - {{\x (\Tx - \Tas) (\Ty - \Tav) \over \y (\Ty - \Tas) (\Tx - \Tav) }\y -\x \over \x \left({\x (\Tx - \Tas) (\Ty - \Tav) \over       \y (\Ty - \Tas) (\Tx - \Tav) }-1\right) } \right) \cdot {\rov\over\ros} \cdot {\Tx - \Tav \over \Tx - \Tas} \cdot \cv \cr
}$$

Dostali jsme obecné řešení. Provedeme numerický výpočet.
$$\eqalignno{
\x   &= 1 \cr
\y   &= 2 \cr
\Tx  &= 32.2\stupC \cr
\Ty  &= 48.8\stupC \cr
\Tas &= 99.0\stupC \cr
\Tav &= 19.0\stupC \cr
\rov &= 1000\;\kilo\gram\metrX[-3] \cr
\ros &= 2700\;\kilo\gram\metrX[-3] \cr
\cv  &= 4200\;\JkgK \cr
}$$

$$\eqalignno{
\cs &= \left( 1 - {{1 (32.2 - 99.0) (48.8 - 19.0) \over 2 (48.8 - 99.0) (32.2 - 19.0) }2 - 1 \over 1 \left({1 (32.2 - 99.0) (48.8 - 19.0) \over 2 (48.8 - 99.0) (32.2 - 19.0) }-1\right) } \right) \cdot {1000\over2700} \cdot {32.2 - 19.0 \over 32.2 - 99.0} \cdot 4200\;\JkgK \cr
\cs &\cca 919.6\;\JkgK \cr
}$$
% this is top: (1−(1÷2×(32.2−99.0)×(48.8−19.0)÷(48.8−99.0)÷(32.2−19.0)×2−1)÷(1÷2×(32.2−99.0)×(48.8−19.0)÷(48.8−99.0)÷(32.2−19.0)−1))×1000÷2700×(32,2−19.0)÷(32,2−99.0)×4200

{\bf Měrná tepelná kapacita součástky je přibližně 919,6 joulů na kilogram na kelvin. }

Pokud uvážíme, že hustotu $2\,700\;\JkgK$ má hliník, výsledek se relativně blíží hodnotě $896\;\JkgK$. 

* Ke zjištění poměru hmotností vody použijeme \ref[ratio].

$$\eqalignno{
\z &= {\V \rov \over \Vs \ros} \cr
\z &= {1 \over \r} \cdot {\rov \over \ros} \cr
\z &= { \k\y -\x  \over  \k-1 } \cdot {\rov \over \ros} \cr
\z &= { {\x (\Tx - \Tas) (\Ty - \Tav) \over \y (\Ty - \Tas) (\Tx - \Tav) }\y -\x  \over  {\x (\Tx - \Tas) (\Ty - \Tav) \over \y (\Ty - \Tas) (\Tx - \Tav) }-1 } \cdot {\rov \over \ros} \cr
}$$

Numerický výpočet:
$$\eqalignno{
\z &= { {1 (32.2 - 99.0) (48.8 - 19.0) \over 2 (48.8 - 99.0) (32.2 - 19.0) }2 -1  \over  {1 (32.2 - 99.0) (48.8 - 19.0) \over 2 (48.8 - 99.0) (32.2 - 19.0) }-1 } \cdot {1000 \over 2700} \cr
\z &\cca 1.478  \cr
}$$

% ((32.2−99.0)×(48.8−19.0)÷(48.8−99.0)÷(32.2−19.0)−1)÷(1÷2×(32.2−99.0)×(48.8−19.0)÷(48.8−99.0)÷(32.2−19.0)−1)×1000÷2700
{\bf Poměr hmotnosti původního objemu vody a jedné součástky je přibližně 1,478. }

* Mám zjistit, co by se stalo při vložení tří součástek.

Použijeme rovnici v \ref[teplicko], pouze ji rozšíříme pro třetí součástku.
$$\eqalignno{
\rov (\V - 3\Vs) \cv (\Tc - \Tav) &= -\ros 3 \Vs \cs (\Tc - \Tas) \cr
\rov (1 - 3\r) \cv (\Tc - \Tav) &= -\ros 3 \r \cs (\Tc - \Tas) \cr
\rov (1 - 3\r) \cv \Tc - \rov (1 - 3\r) \cv \Tav &= -\ros 3 \r \cs \Tc +\ros 3 \r \cs \Tas \cr
(\rov (1 - 3\r) \cv + \ros 3 \r \cs) \Tc &= (\ros 3 \r \cs)\Tas + (\rov (1 - 3\r) \cv) \Tav \cr
\Tc &= {3 \ros \r \cs\Tas + \rov (1 - 3\r) \cv \Tav \over \rov (1 - 3\r) \cv + 3 \ros \r \cs} \cr
}$$

Poměr $\r$ budeme uvažovat až v numerickém výpočtu:
$$\eqalignno{
\r &= {{1 (32.2 - 99.0) (48.8 - 19.0) \over 2 (48.8 - 99.0) (32.2 - 19.0) }-1 \over {1 (32.2 - 99.0) (48.8 - 19.0) \over 2 (48.8 - 99.0) (32.2 - 19.0) }2 -1 } \cr
\r &\cca 0.251 \cr
\Tc &= {3 \cdot 2700 \cdot 0.251 \cdot 919.6 \cdot 99.0 + 1000 \cdot (1 - 3 \cdot 0.251) \cdot 4200 \cdot 19.0 \over 1000 \cdot (1 - 3 \cdot 0.251) \cdot 4200 + 2700 \cdot 3 \cdot 0.251 \cdot 919.6} \stupC \cr
\Tc &\cca 70.45\stupC
}$$
% (3×2700×0,251×919,6×99,0+1000×(1−3×0,251)×4200×19.0)÷(1000×(1−3×0.251)×4200+2700×3×0.251×919.6

{\bf Výsledná teplota (podle zadání $\T_{\indexInfo 4}$\bf) by byla 70,45 stupňů Celsia.


\enditems

\bye
